靈竺淨慈自得禪師錄卷第三(石霜明摠禪師下語寄言)

住萬壽小師比丘簪谿老人了廣　編

上堂。因僧問。記得達磨大師道。外罷諸緣。內無喘息。心如墻壁以可入道。此意作麼生。師曰你還體得麼。僧禮拜。師曰真實報恩者。僧曰且道墻壁有何心。師曰宛似鐵牛機。僧曰恁麼則識得無分耶。師曰速道速道。僧曰和尚道得麼。師曰你箇答勝佛祖之機用。僧曰果然某甲罪過。師曰老僧有過。師乃有偈曰。外罷諸緣絕言語。內無喘息合幽玄。心如墻壁忘功處。以入道源空劫前。

霜曰。醉人之口邊。白日之心玄。了了勿蹤跡。深深忘聖賢。

上堂。因僧問。記得孤山和尚道。少林分雪後。斷臂神光悟。貧道滿霜床。知音無一箇。此意作麼生。師曰分雪來而始得。僧曰和尚還有分也無。師曰老拙三十年前屙却了也。僧曰即今事如何。師曰當座冷寒老骨瘦。師乃有偈曰。一回轉意光。千里絕情方。悟後夢醒後。孤然坐古堂。

霜曰。慧可不傳心。胡僧未得吟。孤山自得老。兩度情猶深。

上堂。因僧問。記得曹溪大師道。慧能無伎倆。不斷百思想。對境心數起。菩提如何長。此意作麼生。師曰早是成伎倆。僧曰學人如何會去。師曰江水淺淺流不濁。僧曰是什麼消息。師曰江上青青草非枯。僧曰柰學人疑著何。師曰。來說是非人。便是是非人。師乃有偈曰。少而可努力。老而可歇心。都盧懶萬事。雙眸淚濕襟。

霜曰。老少無窮歲寒之心。貴賤有隔衫衣之襟。伎倆無一點。高價有千金。蘆江浪激空。藻海魚游深。

上堂。因僧問。記得雲門大師道。舉不顧。便差互。擬思量。何劫悟。此意作麼生。師喝曰。此去一千年。切忌頻舉著。僧曰然是大陽之兒孫何用恁麼之手段。師曰你看石火光中有出身路。僧曰是何時節。師打禪床。僧禮拜。師曰千錯。師乃有偈曰。直下撥開木上座。驀端握却毫長老。衲僧氣宇乾坤外。一夜寒氷通體到。

霜曰。句下承當去。言端觸著來。若於心切不疑處。道得不妨鐵觜開。

上堂。因僧問。記得雲居和尚道。你若會取則迦葉不覆藏。若不會取則世尊有密語。此意作麼生。師曰。朝聞孔道。夕知老孝。僧曰。儒道即不問。釋迦如何。師曰。夫子欲無詞。世塵不得休。僧曰。會不會且致。如何是如來密語。師曰昨夜玉人眠。僧曰頭陀微笑又如何。師曰今朝石漢眼。僧曰何人得知。師曰錯錯。師乃有偈曰。玉人深睡澄潭妙。石漢眼開花岳笑。不是今朝新發悟。三生大定了知少。

霜曰。日中之黑花。夜午之青芭。風骨夢清後。月機出碧蘿。

上堂。因僧問。記得明安大師道。莫守寒岩異草青。坐却白雲宗不妙。賓主難分一段事。君臣合道萬年笑。此意作麼生。師曰。穩坐位中不是。落在功中不是。僧曰賓主難分時如何。師曰老僧眉毛宛如上坐。僧曰君臣合道時如何。師曰。內外本混然。正偏何不二。僧曰畢竟相去多少。師曰。清光隨處香。幽鳥喚春忙。師乃有偈曰。一回得妙。二度忘妙。急急歸。雲堆堆。白雲別增。真照殊出。月照芬芸。百花馥郁。紅花春窓暖。笑破家好笑。

霜曰。青山傾葢白雲中。白雲催春紅谷風。紅葉告秋黃閣下。黃泉激水碧樓龍。

上堂。因僧問。記得芙蓉和尚道。春有百花夏有凉風。秋有紅葉冬有白雪。若於一一之妙法。心在不生念在不滅。何妨了了玄幽處。便是人間好時節。此意作麼生。師曰你還恁麼體悉麼。僧曰某甲曾不會。師曰不會共難話會。僧曰。雖然如是。和尚還悉窮麼。師曰。兼身在內。老僧不逃。僧曰畢竟如何領會。師曰。分明消息子。江上沙鷗語。師乃有偈曰。人間無佛時。早是如來機。世界無塵境。新看深妙奇。若具此眼。便人天師。忽有這漢。何用擬議。

霜曰。少年曾歷無塵境。老去未知無佛時。何事蒼松龍似曲。始看班石虎如機。

上堂。因僧問。記得梁山和尚道。石室山高。柴門路遠。白轆天聳。幽居人少。箇中有人不在掌中。其外無物不屬心外。外展廣長舌相。內傳無盡燈光。未審此意作麼生。師曰。湘之南。潭之北。中有黃金滿一國。僧曰是什麼機用。師曰無影樹下合同船。僧曰何人得乘去。師曰瑠璃殿上無知識。僧曰畢竟而作麼生。師曰南海波斯失舶時。師乃有偈曰。定林隻履。天台楖[木*栗]。鈯斧住山。橫擔鑌鐵。獨有雲床老胡僧。徒見夜中天上月。目前無極分外心。少室花容是妙訣。

霜曰。水在碧沙白轆雪。月回葉底芙蓉堂。箇中瀟灑靈床主。寒榻風流虗廓方。

上堂。因僧問。記得曹山和尚道。當頭無諱忌。語路若何迴。不是本分事。一花五葉開。此意作麼生。師曰。君臣合道。四臣不通。僧曰正與麼時如何。師曰。言思不及。語量不至。僧曰為甚道不是本分事一華五葉開。師曰。不迎枯木暖。爭辨劫前春。僧曰可謂中的難忘五位中。師曰。山僧又恁麼。唯恐不與麼。師乃有偈曰。正偏融融而路斷於鳥道之表。君臣堂堂而容儼於玉殿之中。到底難說。妙處絕同。別得傍道。見萬年松。

霜曰。不回互之時是回互之時。未出世之處正出世之機。話盡山雲海月意。此非面目又存師。

上堂。因僧問。記得丹霞和尚道。日照孤峰翠。月臨溪水寒。祖師玄妙訣。莫向寸心安。未審此意作麼生。師曰。佛祖不傳心。人天不得金。僧曰教誰識得。師曰這漢未出家前。僧曰爭解恁麼說話。師曰好箇時節。僧禮拜。師曰。似是而非。壓良成賤。師乃有偈曰。皎皎而月澄嶺上之孤松。凄凄而風渡半夜之空中。深深也妙訣自坐少林之峯。了了也真氣元居虗谷之功。

霜曰。水流西畔而帶紅輝之斜陽。雲出東海而殘曉星之夜光。凉蟾秋冷。寒旭冬藏。

上堂。因有僧出眾問。記得吾門五位綱要。還許學人請問也否。師曰。門門廓達。處處靈通。一一問取來。句句答話去。僧曰。無中怱有處。如何是正中偏。師曰。三年不改父之道。應曰古今孝之始。僧曰。有中怱無處。如何是偏中正。師曰。一歲不須國之制。新舊可為嫡之牓。僧曰。無中貴無處。如何是正中來。師曰。君雖君也。不可臣以不為臣。僧曰。有中貴有處。如何是偏中至。師曰。臣雖臣也。不可君以不為君。僧曰。有無及盡處。如何是兼中到。師曰。忍之乎。孰不可忍耶。僧於此作禮而去。師送曰。賓客因來柴石門。再開老口話吾風。師乃有總頌曰。一片天光三五風。玉墀吹斷嶺頭松。巍然山上澄湛下。怱爾雲同霜月中。堆堆全體乾坤裡。密密滿心天地表。碌碌[石*山][石*山]通用眼。驪珠擊碎草芊忡。

霜曰。一片天光三五風。三處五位一如家風。玉墀吹斷嶺頭松。自己賓主同中之同。巍然山上澄湛下。那時偏正異中之異。怱爾雲同霜月中。重寄宿於鳳巢梧桐。堆堆全體乾坤裡。左撥右轉不在機鋒。密密滿心天地表。破眼穿耳不關春冬。碌碌[石*山][石*山]通用眼。處處步步皆在其中。驪珠擊碎草芊忡。連玉瓊葉宛似飛龍。且道畢竟如何靈通。良久曰。寒雲一點凉月半空。蒹葭風靜河漢月中。

上堂。因有僧出眾問。記得大陽和尚有三句。還許學人請問也無。師曰。舉龜拂。拈兔杖。答問無私。出來。僧曰。白雲覆青山。青山頂不露。如何是平常無生句。師曰蘆月混遍偏裡正。僧曰。寶殿無人處。梧桐不植時。如何是妙玄無私句。師曰深深金殿侍猶空。僧曰。一手指空時。石馬出紗籠。如何是體明無盡句。師曰門裡綠苔重又新。僧曰畢竟作麼生。師曰洗珠瑞雨梳柳祥風。僧曰引得黃鶯下柳條。師送曰。十年磨一劒。霜刃未曾試。師乃有總頌曰。路斷無依著。滿船乘雪月。夜午不相關。全體蹈金鐵。唱出歸家歌。恣吹還鄉曲。從斯野子夢。徒爾難分節。

霜曰。路斷無依著。一到不疑地。滿船乘雪月。蘆客絕慮知。夜午不相關。別得壺天氣。全體蹈金鐵。丈夫自忘志。唱出歸家歌。從來離角徵。恣吹還鄉曲。脫本非道理。從斯野子夢。一任泥塵地。徒爾難分節。泯然忘理事。且道畢竟如何呈似。良久曰。寒梅一點笑南枝。

上堂。因有僧出眾問。記得翠岩和尚有四句。冀聞其真要。師曰。何一一不通來。僧曰。猿呌嶺上。聲入雲中。如何是轉位就功句。師曰銀河波一釣。僧曰。鶴唳林頭。翼出檻外。如何是轉功就位句。師曰月宮光萬潭。僧曰。天海一色。殺氣到來。如何是功位齊顯句。師曰位裡出頭來。僧曰。花色破春。千泉不留。如何是功位俱隱句。師曰此去北天高。僧曰幸蒙和尚示誨。瓦解氷消去。師曰這箇是口傳信受底樣子。師乃有總頌曰。轉功就位。獨看古風。再通消息。轉位就功。功位齊顯。千岳萬峯。又轉春芳。俱隱位功。畢竟不用。頻弄萬工。

霜曰。獨看古風。萬里絕同。再通消息。潛來舊功。千岳萬峯。處處猛翁。又轉春芳。劫外花紅。頻弄萬工。所得偏空。良久曰。雲松侵月夜明瓏。

上堂。因有僧出眾問。記得宏智祖翁有四借。冀聽其妙要。師曰。花須連夜發。不待曉風吹。僧曰。同中有異。借功明位時如何。師曰蘆花隱舶。僧曰。異中有同。借位明功時如何。師曰青山慕雲。僧曰。異中同。同中異。借借不借借時如何。師曰。澄潭月落。澄水雲起。僧曰。不用異同。異中異全超。不借借時如何。師曰方外誰敢為度量。僧曰混然事作麼生。師曰超方者委焉。師乃有總頌曰。祖翁四借吾門事。密密踈踈著眼視。位裡有功隱裡顯。功中有位弟中師。功位不須功位外。主賓不揀主賓機。偏正回互沒分曉。樵子笠穿戴月歸。

霜曰。密密踈踈著眼視。踈細難分。位裡有功隱裡顯。功位潛分。功中有位弟中師。深淺密分。功位不須功位外。君臣道合。賓家不揀主家機。偏正相合。偏正回互沒分曉。佛祖不合。樵子笠穿戴月歸。千聖共合。良久曰。天明海暮清波合。

上堂。因有僧出眾問。記得曹山和尚有四禁語。學人如何商略。師曰問在答處答在問處。僧曰。步步無分外。心心沒異同。不行心處路時如何。師曰肯即是。僧曰。海深南北。山上東西。不掛本來衣時如何。師曰落頑空。僧曰。月當松梢。雲滿寒榻。何須正恁麼。師曰坐黑暗。僧曰。混沌未分。半夜更深。切忌未生前。師曰著真空。僧曰畢竟向什麼處安身立命。師曰。南岑風隣北山松。西暮日昏東海空。師乃有總頌曰。不行心處。不盡凡心。若於心處見於凡心。不妨箇箇了得心心。不掛本衣不著元裳。自求本衣再裝元裳。不用人人會取。堂堂何須正當。何坐空床。正當恁麼。尚在虗旁。切忌未生坐。妙路方如起。歸信更堪厚賞。畢竟捨去一樹花香。

霜曰。不行心處路。別求異心路。若能如是見。破家失本路。不掛本來衣。須令有悟路。自求凡境心。更無新到路。何須正恁麼。猶有不轉路。若不離斯家。獨坐頑空路。切忌未生時。父母不知路。於斯不歸來。終不得活路。良久曰。荷樵瀟灑歸家路。

上堂。因有僧出眾問。記得投子和尚有三器。學人未明。請師甄別。師曰試問看。僧曰。直以格調。妙奏奇曲。上正之器如何見。師曰向上人而始得知。僧曰。以妙手將彈玉調。中當之器如何見。師曰與諸佛齊肩初會。僧曰。實以活眼見破天容。下偏之器如何見。師曰今時虗廓方通達。僧曰。學人分上事已知。主家活計事又如何。師曰。碧眼胡僧曾未識。黃頭老子又難諳。僧便禮拜。師曰且去。師乃有總頌曰。上正之器根密密而難言。中當之器要了了而幽玄。下偏之器見明明而滿天。學人分上事紛紛而不玄。主家活計事寂寂而不傳。

霜曰。千聖也不傳。上正之妙器。諸佛共授傳。中當之真器。人天普見取。下偏之玄器。衲子之三昧。不出於三器。宗旨之精要。不在於孤器。良久曰。雲月出樓頭。雨水回萬器。

上堂。因有僧出眾問。記得踈山大師有三路。未審其旨如何。師曰吾望子也久。僧曰。端的難分。如何是一路滑如苔。師曰三世諸佛忙然徒弄蹤。僧曰學人如何會去。師喝曰忘前失後漢。僧曰。步步蹈雪。如何是蔟花蔟錦路。師曰。一如本不如。蘆雪混天水。僧曰莫是法身邊之事耶。師曰。自己之真功。是須徹底到。僧曰。深密難入。如何是荊棘叢林路。師曰。山上萬天外。到者未曾有。僧曰和尚却到也否。師曰。賓主相忘處。是須透頂到。僧曰。一一祗對既如此。物表作略又如何。師曰。山中一箇主人公。不落正偏絕異同。師乃有總頌曰。不覺蹈過鑌鐵關。悠然穩坐月蘆寒。別得妙方更難到。巍巍頂相若當看。

霜曰。不覺蹈過鑌鐵關。滑如苔平絕居留。悠然穩坐月蘆寒。蔟花蔟錦淨滿洲。別得妙方更難到。轉身荊棘林頭外。巍巍頂相若當看。鐵眼正開盡報酬。良久曰。花容散嶺上。月色落潭底。

上堂。因有僧出眾問。記得洞山和尚有三滲漏。一一祗對又如何。師曰是是。僧曰。機不離位。墮在毒海。作麼生是見滲漏。師曰坐著後切忌滯留。僧曰。高處偏枯。情境滲漏。作麼生是情滲漏。師曰白雲功作切忌坐。僧曰。體妙失宗。機昧終始。作麼生是語滲漏。師曰句句道著切忌用。僧曰畢竟而是何人分上事。師曰滲漏而始得。師乃有總頌曰。高高而獨坐。便是見滲漏。寥寥而氣淨。正是情滲漏。明明而神露。悉是語滲漏。畢竟同混處。從古絕滲漏。

霜曰。高高而獨坐。是通玄峰。寥寥而氣淨。便是自己風。明明而神露。正處處通。畢竟同混處。悉是真空。從古絕滲漏。人眼主翁。便良久。

上堂。因有僧出眾問。記得九峯和尚有三句。未審學人聞得麼。師曰幸是曹溪門下客。僧曰。先賢難道。如何是不傳之傳句。師曰你是傳底漢。僧曰果然和尚也傳底。師曰老拙知之有分。僧曰。古聖不携。如何是不妙之妙句。師曰語是妙底之法。僧曰果然說著也妙底。師曰貧道見之有眼。僧曰。祖佛不明。如何是不真之真句。師曰見是真底之色。僧曰果然視破真底。師曰野翁聞之有耳。僧曰畢竟而不傳不妙不真時如何。師曰這箇是傳妙真樣子。僧便禮拜。師曰罪過彌天。師乃有總頌曰。不傳之傳句。先賢也不傳。佛祖未出興。早是有付傳。不妙之妙句。古聖也難宣。黃頭碧眼老。如何及言宣。不真之真句。人天未生前。若以言道趣。只徒在目前。不傳妙真句。三世不變遷。畢竟道人眼。萬歲絕易遷。寥寥而本傳不傳之傳。明明而今妙不妙妙玄。密密而深到不真真玄。畢竟道人眼。億劫不異遷。

霜曰。不傳傳底眼。不妙妙玄眼。不真真處機。畢竟道人眼。花開枯木眉。風睡綠楊眼。波穿天上星。水清月中眼。不用人間風。深深眠廗眼。便良久。

上堂。因有僧出眾問。記得香林和尚有五語。未審學人如何商量。師曰何不問話。僧曰。舌上無言。如何是無說之說。師曰舌頭談而不談。僧曰。青山破色。如何是無玄之玄。師曰。不守空王殿中。僧曰。深潭波生。如何是無顯之顯。師曰澄潭深處見魚。僧曰。無出之出。白馬蹈雪。此意又如何。師曰未與人天相見。僧曰。無生之生。眼未見色。此意又如何。師曰父母所生眼睛。僧曰畢竟如何見得。師曰。雲徑路遙。風林竹吟。僧曰是什麼章句。師曰。龍躍萬年松。虎來千古石。師乃有總頌曰。參得五語。功勳始成。有時不說。恣口說行。有時不玄。空失妙正。有時不顯。纔一氣生。有時不出。獨來水清。有時不生。未開眼睛。畢竟見得。連天曉星。

霜曰。長安夜夜家家月。幾處笙歌幾處愁。不說不生何物氣。將來相見是都秋。一一輪光千岳意。數數天旭萬瀧流。可知脫體儼然眼。藻海波濤回十洲。良久曰。銀浪如珠江上頭。

上堂因曰。記得靈山會上百億眾前。當時世尊拈華瞬目。眾皆無措。只有金色頭陀破顏微笑。世尊曰。吾有正法眼藏涅槃妙心。實相無相微妙法門。教外別傳不立文字。分付摩訶迦葉。至末世而莫令斷絕矣。此時便當法華以後涅槃以前。迦葉受於世尊金襴袈裟便歸舊容園。諸禪德。且道是因什麼道理。竪起拂子曰。眾中還有迦葉也。縱笑得只是相似底。師乃有頌曰。黃面手中花一枝。頭陀微笑識人希。人天百萬共尊貴。何不打頭勘座師。

霜曰。金色波羅。黃頭點花。飲光笑暖。當下呵呵。

上堂因曰。記得迦葉尊者一日自蹈泥子。有沙彌來致問尊者作什麼。尊者曰蹈泥。沙彌曰何得自容易作。尊者曰吾若不為誰與我為。沙彌默然而退。尊者便蹈泥子。諸禪德。且道因什麼機用。自撫掌而曰。獨掌不浪鳴。天地無私曲。自參自到處。古今難密時。雲眾如何商量去。師乃有頌曰。蹈泥運土自參機。収足展掌自到奇。箇箇須應曾轉撥。真燈破夜意光微。

霜曰。尊者蹈泥。老衲撫掌。畢竟作夢。好笑一場。

上堂因曰。記得梁武帝皇朕太子問圓覺初祖曰。朕即位以來。詰詔化國建寺度僧功德多少。祖曰無功德。帝曰以何無功德。祖曰此是人天小果有漏之因。如影隨形雖有非實。帝曰然則如何是真功德。祖示曰淨智妙圓體自空寂。如此功德不以世求。諸禪德。畢竟如何履踐得去。良久曰。真功德清淨本然。乃有頌曰。武帝功德人天果。圓覺無功真到心。清淨本然誰會得。碧蘿深鎻古山岑。便下座。

霜曰。祖室光明。廣劫圓成。大唐天子。眼目不清。

上堂因曰。記得曹溪大師道。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。青原和尚曰。恐先師猶帶箇消息在。石頭和尚聞得。方好不用消息。禪室曰兩員古佛。諸禪德。如何領覧。拈拄杖曰。還見麼。乃有頌曰。曠劫無塵世界中。恣吹野曲晚來風。看看本來無一物。滿山雲樹雪花紅。

霜曰。處處靈通。獨付盧公。傳衣夜月。渡江曉風。

上堂因曰。記得雲巖和尚曰。無情說法。有情聞得。海鳥樹林。念佛念法。洞山和尚曰。也太奇。也太奇。無情說法不思議。寂音尊者曰。幸有燈籠露柱在。諸禪德。若將耳聽聲不現。眼處聞聲方得知。畢竟而作麼生。乃有頌曰。明明梵音海潮音。青青勝彼世間音。雨則慧日破諸闇。日則名為觀世音。

霜曰。箇箇觀音。處處普門。無情說法。不在獨尊。

上堂因曰。記得大陽和尚曰。可憐可悲今時師僧。徒打睡夢更無悟入。若要發明莫論年歲。老僧數日偏求法器。大眾又如何。諸禪德。實哉斯語。真可報恩。且道悟入發明處。諸人如何得。乃有頌曰。可憐多客滿堂僧。打睡送時亂佛承。悟入至今無一箇。驀頭端的盡三乘。

霜曰。驀頭一轉。你如何看。三乘分別。不是衲關。

上堂因曰。記得芙蓉和尚道。妙唱不干舌。死蛇驚出草。解針枯骨吟。鐵鋸舞三臺。諸禪德。這箇四轉語如何商量。有時剎剎塵塵處處談。不勞彈指善財參。空生也解通消息。花雨岩前鳥不含。有時日炙風吹草裡埋。觸佗毒氣又還乖。暗地若教開死口。長安依舊絕人來。有時死中得活。是非常密用。佗家別有長。半夜髑髏吟一曲。氷河紅焰却清凉。有時不落宮商調。誰人敢和一場。伯牙何所措。此曲舊來長。此是芙蓉語底。老僧又有四偈。乃有頌曰。

妙唱不干舌　如如寂滅自無情。一句從來本見成。舌運廣長元不間。雪峯相見望州亭。

死蛇驚出草　金鞭遙指玉堂寒。驚起將軍夜出關。三尺鏌鎁清四海。攙槍一掃絕癡頑。

解針枯骨吟　宮漏沉沉夜色深。燈殘火盡絕知音。木人位轉玉繩曉。石女夢回霜滿襟。

鐵鋸舞三臺　鐵牛無角臥山坡。鞭起如飛見也麼。閙市橫騎人不會。擡頭鷂子過新羅。

霜曰。妙唱不干舌。通言語道中。死蛇驚出草。功盡轉威風。解針枯骨吟。位裡開花容。鐵鋸舞三臺。物表脫空空。畢竟如何見。萬水漾千峯。

上堂因曰。記得先師宏智和尚有五轉位。匣裡青蛇吼。金針去復來。秦宮照瞻寒。五天銀燭輝。深岩藏白額。諸禪德。如何商量。老僧便有五偈。乃有頌曰。

匣裡青蛇吼　寶劒橫斜天欲曉。洗淨魔佛逼人寒。匣中陰陰光生處。衲子徒將正眼看。

金針去復來　清虗大道長安路。往復何曾有間然。暗去明來鋒不露。渠儂始不墮中邊。

秦宮照瞻寒　岩房閴寂冷如氷。妙得冥符處處靈。轉側依忘功就位。回頭失却楚王城。

五天銀燭輝　五天皎皎玉輪孤。一轉光分鑑五湖。闊步却來游幻海。十方沙界大毗盧。

深岩藏白額　白額藏岩烟霧昏。異中來也自驚群。草深直下無尋處。觸著輕輕禍到門。

霜曰。匣裡青蛇吼。一花開劫外。金針去復來。出入無分外。秦宮映膽寒。月落白雲外。五天銀燭輝。大地全無外。深岩藏白額。鐵漢寄戶外。畢竟是什麼。夢得風塵外。

上堂因曰。記得新豐禪師有五位。正中偏。偏中正。正中來。兼中至。兼中到。諸禪德。試辨看。亂位次不得。謬言句不得。老叟有卑頌。大眾如何商量。乃有頌曰。

正中偏。混沌初分半夜天。轉側木人驚夢破。雪蘆滿眼不成眠。

偏中正。寶月團團金殿冷。當明不犯暗抽身。回眸影轉西山頂。

正中來。帝命旁分展化才。杲日初昇沙界靜。靈然曾不帶纖埃。

兼中至。長安大道閑遊戲。處處無私空合空。法法同歸水投水。

兼中到。白雲斷處家山妙。撲碎驪龍明月珠。崑崙入海無消耗。

霜曰。正中偏。迴壺天。偏中正。入理轉。正中來。君位貴。兼中至。臣相儼。兼中到。不立賢。混融處離妙玄。吾門事付受氣。冷海上碧波船。

上堂因曰。記得文殊問維摩大士。如何是菩薩入不二法門。大士默然矣。雪竇道。維摩道什麼。古德曰。莫道當時默然。方知洪音如雷。諸禪德。且道是何事。良久曰。三十年後有人聞。不用以聲入耳中。乃有頌曰。淨名大士口如盆。一默無端拏雷雲。十聖瘦然居足下。三賢了爾失全分。飄飄而出溪風骨。濯濯而清月水紋。天外孤松峯頂聳。晚樓霜雪夢猶昬。

霜曰。天上有銀河。池邊無鐵花。維摩文殊老。不奈于渠何。當時一默處。別後千年訛。惡水潑驀面。寒雲籠破家。

靈竺淨慈自得禪師錄卷第三

靈竺淨慈自得禪師錄卷第四

示眾曰。山僧這裡有一物。看時有還覔時無。是什麼。雖然恁麼也。滿眼滿耳通身手眼。故經曰。父母所生清淨肉眼。見於三千大千世界。拈起佛光普照之幡。撥盡凡見不明之陣。還有人勝得者麼。若是大丈夫漢。鐵輪旋頂上。定慧圓明終不失。若又未了漢。須知有別生涯。山僧曲為諸人。有竪拂拈杖。據實而論。皆是剩底法。畢竟如何。體悉去也。昔委謬向途中覔。今日看來火裡氷。

示眾云。曠遠而無涯。明淨而無垢。這田地亘徹古今。透脫生死也。所以道。心王不動八方通。清淨分身元不分。了玄而絕朕兆。浩密而離色偏。直到此處。無無方。不不動。暒暒皓皓。如如密密。還見麼。若於此透徹。許汝作活計。若未然。柰何目前生死。故經曰。若悟正法眼藏則是真佛子。未得謂得者可招地獄業。須知多虗不如少實。吾又論實不論虗。諸人又作麼生委悉去也。欲得忘形泯蹤跡。努力慇懃空裡步。

示眾曰。衲子三昧。眼視東南。意在西北。全非常情之所測。學人著力。心在深潭。鈎擲波底。若能了得。君子上龍床。太平賀此辰。獨發無師自然智。正見無證一切智。故經曰。諸佛念眾生。眾生不念佛。方知佛度凡夫時。凡夫度諸佛。至這裡。龍蛇混雜。凡聖同居。自入法界之性。獨觀世間之相。性相了然無有二。諸禪德。如何商量去也。葉為風多落。花因露重傾。

示眾曰。一念及盡底漢。千人萬箇中一人難得。淵源透徹底漢。萬箇千人中一箇難逢。且道為什麼恁麼。只求枝葉為不知根株。過在什麼處。從前未了此時意。今日分明看取來。若有箇漢出來與你相見。直取乾坤七尺杖自旋。天下任足行。無一物也纏遶脚跟。一箇了事衲僧。諸人還恁麼也未。故經曰。三界唯一心。心外無別法。心佛及眾生。是三無差別。如何得與麼透徹去也。星拱北矣水朝東。

示眾曰。明明而無私曲。皎皎而有真照也。縱徹底恁麼。也只是獨在之照也。未向上關棙子風波滅盡心海。如如心海盡底始見驪珠。還會麼。了了了時無可了。玄玄玄處直須呵。此是山僧不知好惡底語。明眼人前不免一場笑。諸人如何體取。經曰。佛心不思議。非凡情而妙。若能如此見。得有少分相應分。還委悉麼。月朗高天。水寒曉潭。

示眾曰。山僧苟見今時師僧。或竪拂拈杖說心說性。或掩室杜詞絕是絕非。或橫行天下掀倒禪床喝散大眾。或覆藏朕迹罵辱諸方。舉却他事。畢竟是什麼道理。至這裡。一點用不得。皆是杜撰漢。雖然與麼也。老僧又兼身在內。正得人怪笑。如何免此過去也。海自深山自高。

示眾曰。一段宗要亘今照古曾無欠餘。在天同天在地同地。體用賓主處處自在。入神通游戲三昧。開大脫空之法門。到這裡。見紫磨金色軀。一智如如。一如智智。故經曰。一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。諸人者。如何見得去也。恁麼也得。不恁麼也得。恁麼不恁麼總得。畢竟如何委悉。棒頭挑日月。掌內握乾坤。

示眾曰。稜稜而月冷。皎皎而潭清。縱恁麼行履也未夢見在。直絕功勳事。正到隱密地。正當與麼時。通身合大道。君臣道合時。令誰人識得。吾家家法密密現成。浩浩相應。還歸來辨取麼。風月夜寒鶴夢孤。

示眾曰。老叟見今時道人都盧無相應樣子。何故如此。或接心令澄中。或収念令入定。皆是造作底漢子也。據實而論。全非自家屋裡主人公。若能要見取。此人須轉此無心境。豈無相委分乎。故經曰。初心菩薩入三昧。猶未除斯三昧事。又經曰。勞慮永斷得法界淨。即彼淨解作自障礙。須知別有深心大德。如何恁麼得履踐去。及盡白雲功。精到青山頂。

示眾曰。衲僧家自到自見。正到自證之田地。親見自然之所處。然後在彼同彼在此同此。彼此相應而無分辯處。凄凄屋後風。颯颯寺前松。無心而能作用。作用亦自然無心。故經曰。雲駛者月移。船行者岸運。以何故。岩雲輕弄。谷響遠幽。是誰境界。子細點撿將來。皆是按排。且道紙衣下衲僧如何行履。雲晴月出光。水冷潭懷珠。

示眾曰。三句之外徹去。六句之中會取。直透萬重關。不住青霄中。先了却那邊。却須這邊行履。何故。不因今日事。爭話昨夜夢。恁麼參到徹取而自由自在。衲僧若未然。爭奈喫鐵棒何。還吾平生粥飯來。故經曰。若不見佛知見。未出凡夫境。若悟入佛知見。不出三界出貪嗔痴。一句了然。道著分明。許你作大活計。畢竟還恁麼也。公私分曉長安道。

示眾曰。大乘妙法蓮華經。字字含玄感應新。舉起一卷玉軸則瞿曇鼻孔人人皆収手裡。拈取一經太意則諸佛正眼箇箇悉在心中。絲毫許無移易。毛髮許無滲漏。故經曰。一切治生產業皆與實相不相違背。若恁麼。大地有情悉是同時成道作佛去。且道誰人如此。頭長三尺。頸短二寸。

示眾曰。教意親參。祖意正到。祖意親參。教意正到。祖教不二。意句無別。雖然與麼。實到此田地始得。若未到。切忌舉教拈祖。知趣能有幾人。故經曰。此眾無枝葉。唯有諸貞實。增上慢人退亦佳矣。若然。向上一路千聖不傳。是向上人而應辨得。初心未改還同後心。則又何愁不會。人人須是發悟。諸佛中未了漢名眾生。眾生中了義漢名諸佛。所以達磨大師曰。直指人心見性成佛。如何是正當恁麼時。教外別傳不立文字。畢竟恁麼去時如何道著。月落波心碧潭空。

示眾曰。左邊作群。右邊成隊。面前如麻。後面似粟。畢竟而這裡是什麼所在。天上天下唯我獨尊。誰道未太平。正當獨尊時。滿溝塞壑何處不太平時節。故經曰。性自平等無平等者。所以祖師曰。須彌山及鐵圍山。皆是一法所印。森羅及萬象悉是古佛身現。如何得去。月當松頂露沾襟。

示眾曰。須知佛國三千界。祇在吾皇一化中。四海烟塵淨。六合一家昌。故曰帝力山岳重。君恩雨露深。正當恁麼時。曇花一朵再逢春。宛如臘月蓮華相似。諸人若欲知佛性義。須觀時節因緣。時節若到其理自顯。何各不進取。所以經曰。晨走夕步無處不到。你諸人如何辨別去。把須彌鎚。打虗空皷。

示眾曰。萬里長天無生無心。浮雲消散太虗朗晴。還見得耶。若能見得。許汝報佛恩。此箇消息三世諸佛歷代祖師也全提不起。為什麼恁麼。還會麼。山僧也說不得。何故。山高不礙白雲。飛竹密不妨流水過。且道問諸人端的也未。何不聞取。至這裡。達磨不會。大難大難。

示眾曰。只箇相應時節。如地擎山不知山之孤峻。似石含玉不知玉之無瑕。到這裡。無辨白處。無湊泊處。絕蹤跡。絕對待。是衲僧自到處。是學人自證處。是三世諸佛底。是六代祖師底。各各分上曾不欠歇。是箇什麼。古德曰。雁過長空。影沈寒水。雁無遺蹤之意。水無沉影之心。若能如此。是真出家。未然。痛喫白棒始得少分相應。還會麼。荊谷清泉洗白玉。太華杲日照清川。

示眾曰。山河大地日月星辰。各磨一面之古鏡。各洗三餘之閑眠。諸人與我相見。還有磨古鏡底手段麼。大眾。若有道得者出來。我為你證明。苦哉。自朝至夕口喃喃地說是宣非。更無休歇之時節。是什麼用處。只管喫飯飲茶開眼寐語。可憐打睡夢漢幾時得睲睲去也。謹申學道人。光陰可惜。歲華似流。生死事大。無常迅速。山崩成海。淵變成瀨。諸法各無常。何不進取去。還會麼。五蘊身全尚不識。百骸散後何處求。

示眾曰。恁麼田地。恁麼做處。到得而妙。至得而玄。撥得轉。斡得開。衲僧轉身處。諸人悟入門。還見麼。要見即見。更莫擬議。若於此撥得。許汝具正眼。不恁麼處不恁麼時。三世諸佛也說著不得。六代祖師也提起不下。至這裡。如如玄玄。深深密密。透頂透底承當擔荷。若能如是。是把不住漢去在。如何得恁麼不恁麼底道理。去却雲中千古處。來却江上萬水邊。還有知音耶。驀頭一點。莫道不道。

示眾曰。豁開向上一竅。千聖齊立下風。到得這箇田地。裂開也在我。揑聚也在我。天地同根萬物一體底漢。此時橫足佗方世界。移身須彌頂上。有時坐菩提樹下開金剛眼。有時向鐵圍山上側堅固耳。且道此人具何面目。子細商量。何故全身活卓卓。通體明歷歷。畢竟如何。釋迦在前。彌勒在後。

靈竺淨慈自得禪師錄卷第四

靈竺淨慈自得禪師錄卷第五

師初參見天童宏智禪師。問曰如何是舌上妙味。智曰此是甘露門。師曰還出入否。智曰來往不遮。師曰為甚在人人口中。智曰見聞之妙超彼聲色。師便禮拜。智曰近日離何處。師曰和尚不知乎。智曰且在這裡談話。師便歸客位。自此依止十七年。從天童至長蘆而請師主首座。眾皆異之矣。

師因到徑山見了和尚。問曰井底蝦䗫吞却月。三更不借夜明簾。意旨如何。了曰你還體得麼。師曰。吾是所生身。爭怪得和尚。了曰親見作家來。師便作禮。了曰今日始逢人毒手。

師因到大洪見顯和尚。問。從上諸聖未曾為人說著。和尚又作麼生。顯曰老僧又恁麼。師曰柰何這箇。顯曰任嫌著。師曰。若如是。學人見伊無分乎。顯曰且坐而喫茶。師曰什麼心行。顯呵呵大笑。師乃作禮。

師因到石門見聰和尚。問曰。至一氣以後。而機前承當時如何。聰曰蹉過了也。師曰。和尚蹉過。某甲蹉過乎。聰曰老僧罪過。師便禮拜。聰曰他不受人禮。師曰道什麼。聰笑然矣。

師因到雲居見西和尚。問曰某甲兼聞和尚不會禪是也否。居曰是。師曰為什麼不會。居默然。師乃歸知客寮。西令侍者送偈曰。雲居不會禪。洗足上床眠。不覺枕子落。打破常住甎。師開見乃有答偈曰。和尚不知禪。困來便打眠。泥牛喫水草。木馬咬瓦甎。侍者持偈呈西。西曰是什麼。侍者擬開口。西乃打。侍者於此忽然大悟。師聞得曰。可惜痛棒放過。

師因到蔣山見照和尚。問曰。了了無悟法。為什麼有付受。山曰無悟法故。師曰落在什麼處。山曰喫茶去。師曰猶不逃金鎻之難。山乃休。師乃作禮。

師因到法雲見仙和尚。仙曰何處來。師曰自足下來。仙曰足下多少人。師作蹈勢。仙曰蹉過也不知。師曰果然果然。

師因到夾山見勤和尚。問曰。和尚得臨濟佛法至今住此山。如何是自家底眼。勤和聲而便喝。師曰某甲被和尚一喝。勤曰見何人來。師曰天童覺和尚。勤曰恁麼不作家。師又和聲乃喝。勤曰。真獅子兒。能獅子吼。師拂袖出去。

師因到雪峯見如和尚。如曰來往客何處來。師曰自天童來。如曰將得何物來。師揖曰看。如曰勘破了也。師曰露露。如打掌曰草賊大敗。師曰是老賊。如曰天童有何言句示徒。師曰和尚又如何。如曰賊心未除。師曰果然果然。如曰還吾一句子來。師便作禮。

師因到靈隱見性和尚。問曰如何是洞上家傳。性曰。偏正曾不離本位。無生豈涉語因緣。師曰。此是傍參邊事。如何是向上一句。性曰不見異類中行耶。師乃作禮。性曰不是異類中行麼。師乃微笑而去。性曰且在這裡喫茶著。

師因到育王見禪和尚。禪曰近離何處。師曰靈隱。禪曰還見性禪師麼。師舉前話。禪曰。回互宛轉則不無。老僧常用箇手段。別有人不肯。師曰是何人。禪擬開口。師曰早是外人。禪不覺吐舌。師曰請和尚一兩則。禪曰逢知音稀。師曰。忽有人問。和尚如何祗對。禪默然。師乃禮拜。

師因到金山見青和尚。問曰如何是祖師西來意。青曰此是祖師西來意。師曰別有一句也否。青曰莫妄想。師曰慚愧。青曰少林妙訣何人受傳來。師曰不墮教經者。青曰你又如何。師曰此是功行之事。青曰是是。師曰謝答話。

師因到雲蓋見靈和尚。靈曰何處僧。師曰近離金山。靈曰金山法道如何。師展開兩手。靈曰是什麼消息。師揖曰和尚不知字。靈曰謝你箇答話。師曰。謝即不無。爭柰那箇何。靈曰將得那箇來麼。師澄然去。靈曰不是不是。師再不言。

師因到開福見寧和尚。問曰如何是父母未生前本來面目。寧曰你是禪和子。師曰是什麼用處。寧曰堦下有盤石一片。師乃作禮。寧曰侍者點茶來與尊賓。師和聲乃喝。寧曰。用賊為什麼。須喫茶去。師曰某甲罪過。寧乃歸方丈。

師因到大慈見翌和尚。翌見師來面壁而坐。師乃打侍者三掌。侍者呵呵大笑。師曰見與師齊減師半德。智過師方堪傳授。其問甚諦當。侍者無語。翌回首。師曰龍頭蛇尾漢。翌曰。雖然與麼。子細商量。師曰一見更不用再見。翌曰太麤生。師曰和尚又如何。翌良久。師推倒出去。翌曰三十年來未曾逢如是作家。

師因到百丈見明和尚。明曰。此山嶮峻無人到。子為什麼得到。師曰三千里外知有和尚故來而已。明曰把茅蓋頭老僧用底。師曰恐是尚掛唇吻。明曰錯。師曰和尚慈悲許一句。明曰錯。師曰錯錯。明乃歸方丈。師乃出去。明又令侍者曰。今日稍晚矣且留一宿。師曰還許一句也否。乃出去。

師因到天台見慈和尚。慈曰何處來。師曰百丈來。慈曰謝你遠來。師曰非遠近底事如何。慈乃喝。師曰落在什麼處。慈又喝。師乃喝。慈曰甚是作家。師曰壓良莫成賤。慈曰仰之彌高鑽之彌堅。師曰謝和尚印可。慈曰正是實語。

師因到五臺禮文殊。有院主問。上坐為禮他。為禮自乎。師乃禮文殊。院主呵呵大笑。師以坐具劈面擲。院主吐舌驚。師曰不丈夫。院主乃作禮。師曰不丈夫。院主休去。師乃去。

師因到峩嵋禮普賢。有院主問何處來。師曰五臺來。院主曰太高生太高生。師曰爭敢辭勞。院主曰行脚多少時。師曰五年。院主曰不關往來是什麼物。師以掌打院主面。院主微笑。師乃休。

師因到補陀岩禮觀音。有院主問近離何處。師曰峨嵋往來之客。院主曰峨嵋還有普賢麼。師曰面目堂堂。院主曰年多少。師曰被院主一問通身汗流。院主迎師歸院令宿。師曰院主參見何人來。院主曰吾曾見佛果和尚來。師曰親參見作家。院主曰如何是作家手段。師乃打院主。主乃作禮。師又打院主曰。一十三年住此山。未曾逢正師。今日始逢作家。

師因到一庵主處。主問曰來來去去作什麼。師曰蹈著庵主鼻孔來。主曰老僧鼻孔如何蹈著。師乃與一掌。主乃喝。師曰瞎漢。主曰慚愧。師乃問訊。

師因到峯庵主處。主曰。老僧夢見參洞下大尊宿。正當昨夜子時也。今朝見上座子甚奇怪。師曰癡人面前莫原夢。主曰原看原看。師乃展開兩手。主曰如是如是。

師因到瑩庵主處。問曰和尚何不出世。主曰老僧不用出不出邊事。師曰如何是向上玄路。主曰千聖也道不得。師乃作禮而去。

師因到義庵主處。問曰如何是庵中主人公。主揖曰坐客位。師曰今日始逢衲子。主曰你作什麼來。師曰一物不將來。主曰這箇[斬/耳]。師乃休。主曰喫茶去。

師因到捿庵主處。主曰淨慈雲眾久望師來。未請主宰。師曰何故如是。主曰長蘆了和尚．天童覺和尚兩員古佛共作證明故。師曰。吾五年間得二師授記。行脚而已未曾疑著。主曰和尚早歸天童。若歸便得淨慈請主。師曰到也只客邊事。主曰主事又如何。師良久。主曰猶是兒孫邊。師曰果然。主乃作禮。

靈竺淨慈自得禪師錄卷第五

靈竺淨慈自得禪師錄卷第六

育王萬庵和尚下火

師舉起火炬曰。萬年一壽靈松下。菴外玉欄人不到。這箇性空火裡氷。即今為孰秋容好。剝却身心向去。則識蛇撥草歸天上。及盡功勳轉步。則心馬著鞭超萬象。畢竟如何道著去。赫爍火星飛妙相。(以火畫圓相擲曰)盡大地中無達者。寂光明土昧真性。

天童古泉和尚下火

師舉起火炬曰。從古難言火裡清泉。三世諸佛未曾受傳。趣向位則妙容儼然。退步機則白日青天。回互宛轉朗應眾緣。這箇手段自還古泉和尚。即今臨行一句作麼生道宣。(擲火曰)十方無別。三世莫遷。

淨慈妙正和尚下火

師舉起火炬曰。理妙一段亘古今。正偏回互該深心。夢回石女鳴梭夜。氣愕木人握印晨。清磨鸞鑒石虎出。幽景林膠續斷絃。玉龍上碧蘿岑。這箇作略且置。即今妙正大和尚玉機撥轉一句子。還有人道得底麼。(擲火良久曰)秋月連枝璞玉金。草露沾衣孤客襟。

蔣山奇傳和尚下火

師舉起火炬曰。奇特商量今古稀。傳來派脉弄玄微。須知脫體卓然道。佛祖未曾知此機。且至這裡。生也不道。死也不道。諸人要知落處麼。(擲火曰)火裡曇華朵朵奇。

芙蓉傑和尚下火

師舉起火炬曰。奇哉一箇萬人傑。庵內主翁是妙訣。君看秋風清夜天。孤輪無垢雲中月。正恁麼時。玉氣轉位功勳逈絕。金針照夜線路方別。還有即今一句也未。誰知火宅中。(擲火曰)萬里一條鐵。

玄本首座下火

玄機密轉。本位廓真。妙明田地。劫外之春。靈照心處。本法之真。且道是誰分上事。玄本首座平生作略。即今契親一句。山僧如何道取去。(擲火曰)三千里外絕知音。

了照首座下火

了然一句彌滿萬天。本源真照不受傳也。太奇兮不可得。太高生矣不變遷。到這裡。道著不道著。曾不言宣。且道了照首座即今行履如何委悉。(擲火曰)木人擡脚獨駕鐵船。

靈仙首座下火

靈山一會獨許迦葉。曹溪路上正得青原。了了玄處付在乾坤。諸佛正眼自隨脚跟。且道這箇靈仙首座臨行一句如何道著去。神仙妙訣。父子不傳。(擲火曰)風生於孤枕。香起於返魂。

祐密首座下火

華枯得年開放春。密傳陽色絕疎親。樞機密用該功位。回互傍參屬滿身。此是祐密首座從生至老底㨾子。山僧有一句子即今相送。(擲火曰)身如冷氷。心似松椿。

法真首座下火

法法不隱藏。古今常顯露。應真絕比倫。歸劫外一路。是也不諧到。非也不了悟。至這裡。還有隱身處麼。威音未興前。曾絕却照顧。法真首座得力一句如何道著。(擲火曰)山前日暮無來去。

慶寶書記下火

慶喜撰修多羅藏。如來滅後挑真燈。定光古佛獨許汝。眾寶光攢佛法僧。且至這裡。如如了了。清清澄澄。煒煒煌煌。伯伯登登。還會麼。(擲火曰)三世諸佛都難承。

妙用書記下火

妙用無窮。萬里絕同。河沙諸佛。你在口中。拈一幅紙則記得玄沙之家風。舉萬古經則持著阿難之談空。一一清淨眼。一一真如通。即今如何道取。(擲火曰)凄凄萬谷水。颯颯億年松。

梵言藏主下火

十方婆伽梵。一路涅槃門。入得分明者。須是報佛恩。大經卷之外。無二便獨尊。字字廓通處。言言付受論。且道梵言藏主轉步底一句子如何道著。(擲火曰)無限曉潭月。光分萬里昏。

慧明藏主下火

智惠光明照世界。亘古騰今發清輝。摩尼藏裡得提起。四十九年說一機。此是慧明藏主平生行履。即今轉身處曾有一句麼。(擲火曰)寶劒霜刃。逢知人稀。

宗仙菴主下火

宗旨之淵源。仙道秘藥芝。曾不得於父。都不傳於師。知之謂之聖。見之謂之知。這箇仙庵主。六十七年裡為吾連理枝。即今捨吾去。劫外得逢伊。畢竟如何道。(擲火曰)清秋露如玉。潭水月沉時。

法遵菴主下火

法從空處起。人向裡頭參。遵世之真要。莧菜之茆菴。且道竪拳之㨾子。一問自清嵐。即今庵中主何處在。(擲火曰)前三三。後三三。

洞真知客下火

幽洞無涯。玄妙全真。通身活卓卓。覿面故親親。獨趣三昧之宅。自見劫外之春。這箇是洞真知客平生用底。臨行一句又如何。(擲火曰)隨吾三五夏。日夜辨來賓。

宗麟侍者下火

宗說相通。一氣契同。稀如麟角。貴似鳳瓏。直向三呼聲裡而正逢三喚句中龍。得國師真付囑。知南陽一期風。這箇宗麟侍者。不用辜負。不論笑容。直去難識。直來難通。畢竟如何。(擲火曰)物外獨騎千里象。萬年松下擊金鐘。

清信監寺下火

清淨法身終勿垢。成心作識絕功勳。從來虗廓通方眼。夜子滿船騎白雲。正當恁麼廓通尅。清信監寺平生要。又臨行一句子畢竟如何體委。(以火畫圓相擲曰)新送故國一閤文。

理證典座下火

至理無名。真證有行。白雲斷路。青山色清。九度辨洞山之精。三回到投子之庭。雪峯手段。後人範靈。且道理證典座即今履踐又如何。荊谷光分後。石玉自瑩瑩。(擲火曰)木人半夜語。不許外人聽。

臨安府王常侍玉田居士下火

王輪轉位。田地幽深。寒光照徹。月落波心。運得淨名不二門之雷。卜著毗耶獅子窟之座。續於孔老百年之蹱。知於學場三千之金。且道到這裡。玉田居士四十三年。令制似天日月。行禁如地雨霖。畢竟臨行玄機如何道著去。(擲火曰)故人夢醒後愁意可難禁。

興陽府尚書敏聰林居士下火

聰明大士。雙林法王。人世游事。獨守興陽。行令於四海則無處不正。展力於十方則無語不當。入三昧知應現契妙清光。分神通聽語信精理靈方。到這裡聦林居士平穩一句如何道。(擲火曰)君臣合道處。寒月入池塘。

明州太守刑仙相國祐普居士下火

天理無私。公祐分明。普照不照。洞然睲睲。無邊出入獨朗利名。無碍坐臥自鑒經行。明州為守則橫按寶劒之一匣。穩収東天之亂。帝城宣勑則每持尊言之三閤。嚴於北州之制。直入少林一九室。正出天童千歲京。且道這箇是祐普居士五十二年作略。即今臨行一句如何提携。還會麼。(以火畫圓相曰)圓通無處。手眼了爾。全身清清。(呵呵大笑而曰)天上人間見火星。

紹興二十九天己丑晏坐自讚與石霜明總禪師。其語曰

奇哉妙相現神通。尊矣玄容絕異同。位上青山無處頂。功清蘆水有松風。龍子生龍湛水月。鳳兒孕鳳白雲中。分賓分主七旬歲。明正借偏十智宗。不是天童親密意。誰知劫外擊金鐘。

靈竺淨慈自得禪師錄卷第六(終)

No. 1428-C 塔銘曰

師諱慧暉。金州安城人也。俗姓王氏子也。幼歲而敏黠也。七歲而依理性寺法恩禪師為丫角童子矣。十一歲而出家。讀華嚴淨行品。自捫面門曰。諸佛心源非老少。得真者必證佛果。法恩默而知異之。十六歲而恩遷化。一夕不言。師默然而坐。忽夢見恩撫師之背曰。汝久不得住此。須依付雪峯契禪師矣。師夢醒自惟曰。契公是法眼之流裔也。我恩之因緣在彼宗。乃問同學曰。雪峯路遠多少。學曰。一百里餘。箇中有嶮難。你欲到彼乎。若去須相送。師曰是是。乃到契禪師處。契見師至而問曰。甚奇恠。老僧昨夜夢見一彌子來吾室曰。和尚是龍巢鳳也。吾是鳳巢龍也。須是一種。老僧不覺作禮矣。今日見你甚是奇特也。師從此依止。十九年後又契曰。你因緣因事不在此。且可去天童。今正覺和尚盛化。眾已踰千數。你若去乃可居第一座。師乃承契教而到天童。其問答見前章乎。師乃居第一座。一眾皆貴之而已。隨宏智禪師一十七年。徑山悟空禪師者是師之師叔也。天童覺和尚者是師之師尊也。共作證明。受二師之受印而行脚五歲。乃參見尊宿二十五人也。後得歸天童而受淨慈之請。二月二十五日入院。乃當紹興二十五年。同二十六年七月十九日退院。師為僧六十八年。此中出世一十二年。七十歲即遷化。十一歲時剃髮而以來。曾不到尼公寺庵。其軀清淨宛如水中月。師看閱經論書籍一十二萬卷也。人無知其所以。玉田居士．聰林居士．祐普居士等皆是大守輩也。師出世時共作佐贊。法嗣之出世人一十三人也。石霜總．東谷光等為首。會下雲眾七百餘員也。諸方尊宿等雖多一天下。至師推轂曰。內外全該。其餘莫測。是則摩訶大梵也。皇帝賜自得禪師。乃敕號也。浪馳管子記師大槩。其旨十之八九不能及者乎。　銘曰。

祖室光明。挑少林之妙清。宗旨派脉。紹新豐之洞靈。佛照輝朗。帶鷲嶺之精精。禪林繁茂。知天童之契情。麟角通氣。賀賞一天太平。鳳觜出象。制開三段要誠。自得和尚。紹宏智百歲蹱。家傳密用。舉大陽千年行。師游步七十年華。後豈以言思細可形乎。

住瑞巖法弟比丘石窓洪恭謹撰

紹興二十九年除月十五日馳筆書